---
sidebar_position: 3
---

# Configurar un servidor NAT en Linux

## Requisitos

Para realizar esta tarea vamos a tener un entorno de red montado sobre "VirtualBox" con las siguientes características.

* Maquina Debian servidor:
	* Dos adaptadores de red, el primero estará como adaptador puente y el segundo configurado como red interna.
	* El sistema sera instalado sin entorno de escritorio.
	* La configuración de red sera estática para la red interna.
* Maquina Debian 9.6 cliente:
	* En nuestro caso usaremos el sistema con entorno de escritorio "Mate".
	* El adaptador de red debe estar configurado como red interna.
	* La configuración de red sera estática.
* Maquina Windows 7 cliente:
	* La configuración de red sera estática.

## Instalación del servidor.

Vamos a utilizar la distribución _Debian_ como servidor, lo instalaremos usando la imagen de instalación por red que podemos obtener de su web oficial. Durante la instalación escogeremos solamente la opción de utilidades básicas del sistema y servidor _SSH_.

Una vez haya terminado la instalación configuraremos un nombre para nuestra maquina y un nombre de dominio, para este caso sera el nombre de un supuesto instituto.

* Fichero "_/etc/hostname_"
> davidrg-debser

* Fichero "_/etc/hosts_"
> 127.0.0.1 localhost
> 127.0.1.1 davidrg-debser.iesrg.com davidrg-debser

Una vez escrito podemos comprobar que esta correctamente configurado con el comando "*hostname*"

## Cambiar el nombre de las interfaces de red

Tenemos que configurar el servidor para que los clientes puedan acceder a internet desde la red interna, para esto necesitaremos tener un adaptador de red en modo puente y con *DHCP* externo, mientras que el otro adaptador de red estará como red interna y estática. En las ultimas versiones de la distribución *Debian* las tarjetas de red serán renombradas por el sistema, dejaran de llamarse "_eth0, wlan0..._" y se llamaran "_enp0s3..._". Para que el nombre siga llamándose como lo conocemos normalmente necesitaremos hacer unos cambios en el fichero "_/etc/default/grub_".

* Nos situamos en la siguiente linea:
> GRUB_CMDLINE_LINUX=""

* Modificamos la linea:
> GRUB_CMDLINE_LINUX="net.ifnames=0 biosdevname=0"

* Ejecutamos el siguiente comando:
```jsx
sudo grub-mkconfig -o /boot/grub/grub.cfg
```

Cuando reiniciemos nuestro servidor, podremos ver que ya aparece los dos adaptadores de red con los nombre "_eth0, eth1_" respectivamente.

## Configuración de red del servidor

Nuestro servidor el cual tiene dos interfaz de red tiene que ser configurado desde el fichero "_/etc/network/interfaces_". En esta configuración, se especificara que la tarjeta de red en modo puente (eth0) estará configurada por el servicio *DHCP* disponible en la red. La interfaz de red que tenemos configurada como "red interna" tendrá una configuración estática, y por ultimo añadiremos una opción al fichero para permitir el protocolo *NAT* entre las dos interfaces.

* Configuración del fichero "/etc/network/interfaces"
```jsx
# This file describes the network interfaces available on your system
# and how to activate them. For more information, see interfaces(5).

source /etc/network/interfaces.d/*

# The loopback network interface
auto lo
iface lo inet loopback

# The primary network interface
allow-hotplug eth0
iface eth0 inet dhcp

auto eth1
iface eth1 inet static
address 192.168.1.254
netmask 255.255.255.0
broadcast 192.168.1.255
network 192.168.1.0

up iptables -t nat -A POSTROUTING -o eth0 -s 192.168.1.0/24 -j MASQUERADE
down iptables -t nat -D POSTROUTING -o eth0 -s 192.168.1.0/24 -j MASQUERADE
```

Una vez terminado esta configuración, solamente deberemos activar el reenvió de paquetes entre las dos interfaces, y reiniciar el servicio de red del sistema. Para activar el reenvió de paquetes tendremos que modificar una linea del fichero "***systcl.conf***", a continuación dejare la linea que debemos descomentar en el fichero, en caso de no existir dicha linea debemos escribirla nosotros.

* Modificación del fichero "_/etc/sysctl.conf_"
> net.ipv4.ip_forward=1

* Comando para reiniciar el servicio de red:
```jsx
systemctl restart networking
```

## Prueba de funcionamiento

Las maquinas clientes configuraremos una dirección IP que este dentro de la misma red con mascara /24, añadiremos como puerta de enlace la IP "_192.168.1.254_" y por ultimo un servidor DNS valido.

A continuación dejare varias imágenes donde podremos ver la configuración de red del servidor y pruebas de funcionamiento desde las maquinas clientes.
* Configuración de red de la maquina servidor.
![Comprobación de funcionamiento](/img/router-nat/2.png)
* Cliente "_Windows 7_" navegando por internet.
![Comprobación de funcionamiento](/img/router-nat/3.png)
* Cliente "_Debian_" navegando por internet.
![Comprobación de funcionamiento](/img/router-nat/4.png)

Con esto ya tendríamos configurado dos clientes que navegaran por internet pasando por el servidor. 

:::danger Posible error
Este proceso puede causar problemas cuando el servidor tiene en ambas tarjetas de red dos direcciones *IP* que son de la misma red.
Por poner un ejemplo podemos tener ambas tarjetas de red en la misma red de "192.168.1.0", aunque tengan distintas direcciones *IP* el proceso de *MASQUERADE* puede causar conflicto en estos casos.
:::
